Der findes en service hvor at et tredjepartsfirma printer produkter for den private. Det forgår ved at den private selv skaffer sig et schematic, enten ved at købe det eller ved selv at designe et. Derefter betaler man et firma for at de stiller deres printer til rådighed, hvor de så vil sørge for at produktet bliver printet og sendt til den private.

Der er visse problemer ved at bruge sådan en service da der er en række ulemper i forhold til at købe et produkt hos en almindelig handler, såsom Fakta. Først og fremmest er der kvaliteten. En undersøgelse fra Adv Manuf Technol(?????) siger at det ikke er muligt at printe i en lige så god en kvalitet som man kan opnå ved traditionelle fremstillingsmetoder. Det sågar kun når der snakkes om at printe i metaller og ved brug af en SLS(Selective Laser Sintering printer) som anses at være det fineste og mest præcise indenfor markedet. Det kunne få nogle brugere til at købe deres produkt hos en traditionel forhandler i stedet for at få den leveret fra en printer, hvis det er at kvaliteten skal være meget høj.
Hvis man bor inde i en by kan man gå ned i sin butik og købe varen. Det betyder at man kan få sit ønskede produkt in sin varetægt samme dag man køber det. Det er ikke tilfældet hos de nuværende service yder som kan findes, da de alle levere deres udprintede produkter med posten.
Udover dette, kan det være svært at finde plads i sin pengepung til at betale for den levering og service som er obligatorisk ved denne fremstillingsmetode. Fordi at produktet ved denne producent er special fremstillet til kunden, vil det altid være dyre, da det ikke bliver masseproduceret. Ved masseproduktion kan en del af de omkostninger som ligges fælles ofte reduceres. En enkelt genstand til for eksempelet brætspil, vil blive masseproduceret hos en traditionel forhandler. Ved et tredjeparts udprintnings producent vil produkterne højst sandsynligvis kun bive enkelt produceret, eller i hvert fald kun i små mængder. Nogle designs kunne være lavet af privatpersonen hvilket reducere chancen for at der skal laves mere end en kopi af produktet.