\chapter{Arbejdsideer} % (fold)
\label{cha:arbejdsideer}

\subsection{Omfanget af 3D-printning (Anders, Christian og Simon)} % (fold)
\label{sub:omfanget_af_3d_printning_anders_christian_og_simon_}

Et kig på hvad 3D-printing kommer til at medføre.

Hvad vil det medføre at alle kan printe lige hvad de vil?

Hvilke industrier kommer 3d printning til at påvirke?



% subsection omfanget_af_3d_printning_anders_christian_og_simon_ (end)

\subsection{Lignende problemer: musikindustrien (Kasper)} % (fold)
\label{sub:lignende_problemer_musikindustrien_kasper_}

Hvad skete der ved andre markeder, f.eks. musikindustrien

\begin{itemize}
	\item Hvordan udviklede musikindustrien sig?
	\item musikindustriens distribution historik (compact disc)
	\item Internettets følger for f.eks. musikbutikker
\end{itemize}

\subsection{Juridiske problemstillinger} % (fold)
\label{sub:juridiske_problemstillinger}

Hvordan ser lovgivningen ud?

\begin{itemize}
	\item Hvem må printe hvad?
	\item IKEA – printning af dugholder - er det okay at printe et gratis IKEA design?
\end{itemize}

% subsection juridiske_problemstillinger (end)

\subsection{Nuværende tilstand af 3D-print (Alexander)} % (fold)
\label{sub:nuv_rende_tilstand_af_3d_print_alexander_}

hvordan får forbrugeren adgang til 3d modeller nu?

Hvilke medier?

\begin{itemize}
	\item Problemer med den nuværende distribuering af 3d-modeller?
	\item Opretholdelse af designerens rettigheder vedrørende 3d-modellen
\end{itemize}



\subsubsection{Hvordan virker 3D-printere teknisk?}

En 3D-printer er en printer som kan lave solide objekter, skabt fra en 3D-model. En 3D-prniter laver tredimensionelle computer modeller om til  fysiske objekter skabt i plastik, gips eller metal. Langt de fleste printer printer i solid plastik som abs, en plastik type som man kender fra freksembel Lego klodser. Der findes forskellige måder at printe på, men den mest almindelige er additive manufacturing også kaldet lag på lag metoden. additive manufacturing betyder at noget byges lag på lag, printerens fortolkning af additive manufacturing betyder at printeren læger plastik lag på plastik og bygger derved sin objekter fra bunde og op. 

\subsubsection{Printer typer}

Plastik printer er nok den mest almindelige printer, og sandsynlig vis også den som man i nær fremtid ville kunne opleve, i den almindelige danskers hjem. Der er findes mange typer plastik printer, og mange forskellige typer plastik som kan bruges til 3d-print. De to førende plastik typer til hobby printer og halv professionelle 3D-Printer er PLA og ABS. De to plastik typer kan købes i ruller klar til at printe med, og så er de så billige at selv den almindelige dansker ville kunne være med. 
Denne type printer funger ved at en dyse varmes op til plastikens smelte temperatur, mellem 180-210, for begge plastik typer, Derefter presse en tynd snor af plastik ud gennem dysen, mens dysen flytter sig i 2 akser for at tegne det første lag, med den smeltede plastik. Når dysen har lagt første plastik lag, så kører planet som plastikken ligger på ned, for at dysen i gen kan begynd at lægge et nyt plastik lag, denne process gentages ind til printet er færdigt. Afstand som planet kører ned med bestemmer kvaliteten af printet, i takt med at afstand som planet kører ned forstøres, forværres kvaliteten af printet.  Hvor imod at en mindre afstand mellem hver lag, giver højere kvalitet og længer print tid. Printer har oftest en blæser til at køle spidsen af dysen, så den flydende plastik størkner hurtigst muligt efter at have forladt dysen. Plastikens størkne hastighed er også afgørende for hvor hurtigt en printer kan kører. 

Metal printere funger på en lidt anden vis, de bruger for det første ikke en tråd til at printe med, som så mange plastik printer. Metal printer bruger metal pulver, som bliver limet sammen lag på, sammen princip som plastik printerne. 
Mens printer limer metal pulveret sammen, lægger den sand de steder, hvor der ikke skal printes metal. Sandet bruges som support til det rigtige metal. Det vil sige at har printeren eksempelvis bruge for at printe steder, i luften hvor der ikke er metal pulver under, så forhindre suport sand metallet i at falde ned, og lande steder hvor det ikke var tiltænk at der skulle være metal.
Når den er færdig med at printe skal printet bages, og derefter kan support sandet typisk fjernes med vand, eller luft tryk, og en print er færidgt.

\begin{itemize}
	\item Hvilke begrænsninger/muligheder har printeren
	\begin{itemize}
		\item Størrelse på printet objekt
		\item Materiale-begrænsning
		\item Kan ikke printe elektroniske ting.
	\end{itemize}
\end{itemize}

% subsection nuv_rende_tilstand_af_3d_print_alexander_ (end)

% subsection lignende_problemer_musikindustrien_kasper_ (end)

\subsection{Tidshorisont for hjemme 3D-printere (Christian)} % (fold)
\label{sub:tidshorisont_for_hjemme_3d_printere_senere_}

Vil det have nogle konsekvenser for andre industrier.

Hvornår forventes 3D-printer at være udbredt blandt almene slutbrugere

\begin{itemize}
	\item hvilke krav har den almene slutbrugere
\end{itemize}

% subsection tidshorisont_for_hjemme_3d_printere_senere_ (end)

\subsection{Fremtiden for 3D-printere (til sidst, alle)} % (fold)
\label{sub:fremtiden_for_3d_printere_til_sidst_alle_}

3D-printeren kan modificere atomer. Mulighed for at printe ALT!

Idé: disintegrator splitte objekter til atomer. 3D-printer kan nu printe nye ting ud af disse atomer fra disintegrationen.

% subsection fremtiden_for_3d_printere_til_sidst_alle_ (end)

\subsection{Videre stillingtagen} % (fold)
\label{sub:videre_stillingtagen}

Mærkevarehandel

\begin{itemize}
	\item Hvad er et mærkevare?
	\item Hvis en forbruger printer et design af et mærkevare, er det printede objekt så et mærkevare?
	
\end{itemize}


% subsection videre_stillingtagen (end)


% chapter arbejdsideer (end)