\chapter{Juridiske Problemstillinger}

\section{Juridiske Problemstillinger}

Et af de st√∏rste sp√∏rgsm√•l forbundet med 3D-printerens udvikling, er de juridiske komplikationer. Man har tidligere set store konflikter ved digitalisering af intellektuel ejendom, is√¶r indenfor film og medie industrien. Hvorvidt 3D-printeren vil medf√∏re konflikter af samme proportion er sv√¶rt at sige, men det er sikkert at der vil opst√• usikkerhed omkring lovgivningen p√• omr√•det.

\subsection{G√¶ldende Lovgivning}

If√∏lge designlovens ¬ß 10, stk. 1 fremg√•r det tydeligt, at designret ikke kan ud√∏ves ved; ‚Ä?handlinger, der foretages i private √∏jemed‚Ä? \cite{_designloven_????}.

Ophavsretslovens ¬ß 12 giver lov til at fremstille enkelte eksemplarer til private brug.
Dog p√•peges det i ¬ß 12 stk. 4 af ophavsretsloven \cite{jura2}, at ¬ß 12 stk. 1 ikke giver ret til kopiering til privat forbrug af bl.a. brugskunst, hvis der indg√•r benyttelse af fremmed medhj√¶lp ved eksemplarfremstillingen.


Hvis en mulig fremtid indeholder, at have printerstationer rundt omkring i landet \cite{jura3} som forbrugere kan tilg√•, vil det kr√¶ve en overv√•gning af printet materiale, s√•fremt printerstationer falder ind under stk. 4's henvisning af fremmed medhj√¶lp. Det er ikke usandsynligt at en h√∏jesterets dom, vil kunne kr√¶ve en slags overv√•gning af hvad der bliver printet, selvom det ikke er printerstationens ejer, der foretager den ulovlige handling. Her t√¶nkes der is√¶r p√• sagen ‚ÄôTelenor mod IFPI‚Äô (med flere) \cite{jura4}, hvor Telenor blev p√•lagt at hindre adgang til Thepiratebay.org.

\subsection{Retspraksis}

Der findes pt. ingen h√∏jesteretsdomme som omtaler kopi af design i private andre ikke kommercielle hensigter \cite{jura5}. Dette er forst√•eligt eftersom der ikke findes et stort behov for retspraksis indenfor dette emne, men med 3D-printere under voldsom udvikling, er det n√¶sten kun et sp√∏rgsm√•l om tid. Det er tydeligt at den f√∏rste sag om 3D-print, kommer til at have store konsekvenser for f√∏lgende sager, i samme stil som Telenor mod IFPI dommen, fik det for andre danske internetudbydere \cite{jura6}.
Edb-programmer er sidestillet med litter√¶re v√¶rker n√•r det g√¶lder ophavsretsloven \cite{jura7}, s√• det er n√¶rtliggende at betragte 3D-schematics, og andre printerfiler, som litter√¶re v√¶rker, med dertilh√∏rende ophavsret. Men eftersom en 3D-schematic, blot er en slags opskrift, er det derfor kun opskriften og ikke selve produktet som er beskyttet. Dette kan medf√∏re et senarie, hvor en skanning af et ophavsretsbeskyttet design bliver lagt ud til fri benyttelse, hvorefter det vil v√¶re lovligt at 3D-printe fra denne skanning til privat forbrug.

\subsection{V√•benloven}

Et andet vigtigt juridisk aspekt, er printning af genstande der er ulovlige i sig selv, det mest √•bentlyse eksempel v√¶rende v√•ben.

Flere funktionsdygtig v√•ben er blevet fremstillet ved hj√¶lp af en privatejet 3D-printer. To eksempler p√• v√•ben, som er blevet printet og affyret, er AR-15 (1), en semiautomatisk riffel, og The Liberator(2), en h√•ndpistol. 

Schematic til The Liberator kan downloades fra nettet og printes p√• de fleste 3D printer. Dette stiller krav til den danske lovgivning, og dens nuv√¶rende h√•ndtering af produktion af v√•ben.

I USA har Cody Wilson(3) startet organisationen 'Defence Distributed'(4), som har til form√•l at dele opensource 3D-schematics til v√•ben. Organisationsen henviser til den amerikanske forfatnings stillingstagen til privates ret til v√•ben(5). Selvom amerikanske myndigheder har fors√∏gt at fjerne 3D-schematic af The Liberator, er den allerede blevet spredt p√• internettet, og er tilgenlig for danske borgere.

if√∏lge dansk v√•benlovgivning(6), er det ulovligt at fremstille genstande, der kan fremtr√¶de eller bruges som v√•ben. Dette har tidligere ikke har v√¶ret tilg√¶ngeligt for den almene borger, da traditionel v√•benproduktion er vanskelig. Eftersom denne nye metode, skaber en mulighed for privates produktion af skydev√•ben, er der muligvis behov for √¶ndring af v√•benlovgivningen, da overv√•gning af samtlige 3D-printerer i danmark er yderst urealitisk. En eventuel lov√¶ndring, vil dog ogs√• v√¶re problematisk, da det vil v√¶re sv√¶rt at undg√• at kr√¶nke grundlovssikrede friheder(7).

En alternativ l√∏sning, som Aalborg universitet er ved at lave, er et modul som tillader printeren at genkende ulovlige 3D-schematics. Dette vil v√¶re en oplagt teknisk l√∏sning p√• et juridisk problem.

\subsection{Lovgivningens utilstr√¶kkelighed}
 
Disse eksempeler viser at den nuv√¶rende lovgivning ikke er tilstr√¶kkeligt teknologisk fokuseret, til at indfatte et boom indenfor 3D-printere. Det er ikke ut√¶nkeligt at en kontroversiel h√∏jesteretsdom (eller s√•gar en byretsdom), vil medf√∏re et endnu st√∏rre pres p√• Christiansborg fra de danske domstole, der vil eftersp√∏rge juridisk klarhed, omkring digitale medier og nyere teknologi.
Det er i hvert fald tydeligt, at den nuv√¶rende lovgivning ikke er tilstr√¶kkeligt d√¶kkende, og indtil dette √¶ndrer sig, vil det v√¶re meget vanskeligt at forudse 3D-printningsmarkedet.