%!TEX root = ../Master.tex
Der findes services hvor et tredjepartsfirma 3D-printer produkter for slutbrugere. Det foregår ved at slutbrugeren selv skaffer sig et schematic, enten ved at købe det eller ved selv at designe et. Derefter betaler man et firma for at de stiller deres printer til rådighed, hvor de så vil sørge for at produktet bliver printet og sendt til den slutbrugeren. Et eksempel på en sådan service er shapeways. \autocite{_shapeways_????}

Der er visse problemer ved at bruge sådan en service, da der er en række ulemper i forhold til at købe et produkt hos en almindelig forhandler, såsom Fakta. Først og fremmest er der kvaliteten. En undersøgelse fra Adv Manuf Technol????? siger at det ikke er muligt at printe i en lige så god en kvalitet som man kan opnå ved traditionelle fremstillingsmetoder. Det sågar kun når der snakkes om at printe i metaller og ved brug af en SLS(Selective Laser Sintering printer) som anses at være det fineste og mest præcise indenfor markedet. Det kunne få nogle brugere til at købe  produktet hos en traditionel forhandler i stedet for at få den leveret fra en printer, hvis kvaliteten skal være meget høj.

Hvis man bor inde i en by kan man gå ned i en butik og købe varen. Det betyder at man kan få det ønskede produkt i sin varetægt, samme dag man køber det. Dette er ikke tilfældet hos de nuværende services som kan findes, da de alle levere deres udprintede produkter med posten.

Udover dette, skal man også betale porto, hvilket gør produktet dyrere. Fordi produktet ved denne producent er specialfremstillet til kunden, vil det altid være dyrere, end hvis produktet blev masseproduceret. Ved masseproduktion kan fælles omkostninger ofte reduceres.