\paragraph{FDM} \hspace*{\fill} \\ % (fold)
Fused deposition modeling printere er den mest almindelige printer til privat brug. Der findes mange typer FDM-printere, og mange forskellige typer plastik som bruges på disse. De to førende plastiktyper til hobby- og semiprofessionelle 3D-Printere er PLA og ABS.\autocite{_3d-guide:_????} 

%hvad består en 3d printer af? hvilke dele ingår etc. (måske en blueprint tegning?)
FDM-printere fungerer ved at dysen varmes op til plastikens smeltepunkt, som ligger mellem 180 og 210 grader celsius for begge plastik typer. Derefter presses en tynd tråd af plastik ud gennem dysen, mens dysen flytter sig i 2 akser, for at printe det første lag med den smeltede plastik. 
Når dysen har lagt det første lag plastik, sænkes planet der printes på, for at dysen igen kan begynde at printe et nyt lag plastik. Denne process gentages indtil printet er færdigt. 
Afstand som planet sænkes med, bestemmer kvaliteten af printet. I takt med at afstanden forøges, falder kvaliteten af printet og printtiden formindskes.

%3D-Printerer har oftest en blæser til at køle spidsen af dysen, så den flydende plastik størkner hurtigst muligt efter at have forladt dysen. Plastikens størknehastighed(er det et ord?) er også afgørende for hvor hurtigt en printer kan printe. 

\paragraph{DMLS} \hspace*{\fill} \\% (fold)
Direct metal laser sintering fungerer på en anden måde end FDM-printere. DMLS-printere bruger en laser til at binde metalpulver sammen. Et lag af metalpulver lægges ud på printplanet, eller oven på et af de tidligere printede lag. Derefter bruges en laser til at varme et koncentreret område af printet op, og sammensmelter dette punkt fast til laget under. På steder hvor der ikke skal printes metal, udfyldes tomrum med sand for at understøtte eventuelle lag af metal, som kan forekomme over dette punkt.\autocite{manyika_disruptive_2013}
Når den er færdig med at printe, skal printet hærdes og derefter kan støttesandet typisk fjernes med vand eller lufttryk for at færdiggøre printet\autocite{manyika_disruptive_2013}.
\newpage

%medtag evt. metode om SLA

%mangler en  afrundning. evt. hold dig til plastik printerer og måske kun de metoder som er fælles for printerer som kan ende i et hjem. FOKUS PÅ HJEMME PRINT! :D

% chapter nuv_rende_tilstand_af_3d_print (end)
