\chapter{Omfanget af 3D-printning} % (fold)
\label{cha:omfanget_af_3d_printer}

\section{En teknologisk udvikling} % (fold)
\label{par:en_teknologisk_udvikling}



Idet de fleste patenter omhandlende 3D-printning er ved at udløbe, kan teknologien der bruges til 3D-printere for alvor udvikle sig. 3D-printere har eksisteret i industrien i lang tid, hvor de er blevet brugt til f.eks. at lave hurtige prototyper. \footnote{\cite[105]{manyika_disruptive_2013}} Nu hvor teknologien er blevet bedre, er 3D-printere blevet hurtigere, mere præcise og også billigere. Dette har gjort det muligt for forbrugere at købe personlige 3D-printere. 

::kilde henvisninger vil være godt for dette kapitel::
% section en_teknologisk_udvikling (end)

\section{Fordelene} % (fold)
\label{sec:fordelene}


Komplekse produkter kan nemt produceres og med mulighed for stor brugertilpasning. Boeing printer lige nu 200 forskellige dele til 10 flyplatforme. I sundhedssektoren har man i 2011 solgt mere end 1 million tilpassede høreapparater. \footnote{\cite[108]{manyika_disruptive_2013}}. Små produkter som kan printes direkte fra CD-filen på designerens computer, øger produktiviteten omkring udvikling af nye produkter. Ydermere da printeren har de rå materialer, bliver samleprocessen kortere, og dermed billigere o bedre for miljøet da en masse transportering af underdele undgås.

% section fordelene (end)

\section{Ulemperne} % (fold)
\label{par:ulemperne}


Prisen på 3D-printeren er stadig rimelig dyr, og derfor er det typisk kun hobbyister og generelle nørder der indtil videre har erhvervet sig en 3D-printer. En anden ulempe, er også at det er en tidskrævende process at printe en genstand. Derudover er der nogle begrænsninger på størrelse af objektet der kan printes.


% section ulemperne (end)

\section{En del af husstanden} % (fold)
\label{par:en_del_af_husstanden}


I takt med at disse ulemper begrænses ved teknologisk fremgang, vil 3D-printeren blive en almindelig maskine at have stående hjemme. Man kan forestille sig at frøken Jensen mangler en dugholder til havefesten hun skal holde den kommende dag. Hun går ind på nettet, finder en dugholder hun godt kan lide og trykker derefter på print. Afhængig af printeren og kvaliteten af printet, vil dugholderen være klar til brug under havefesten. Dette lyder måske rimelig sci-fi, men er faktisk allerede muligt. I et kommende afsnit beskriver vi de nuværende 3D-printer services.
% section en_del_af_husstanden (end)

% chapter omfanget_af_3d_printer (end)